DeductionTreeWidget/DeductionTreeWidget.lean
@@ -58,6 +58,10 @@ partial def NDTree.toJson : NDTree → String
     }"
 
 partial def NDTree.toString (tree : NDTree) : String := tree.toJson
+
+def Hyp.toString (h : Hyp) : String :=
+  let (name, tree) := h
+  s!"{name} : {tree.toString}"
 -- ══════════════════════════════════════════════════════════════════
 -- RPC PARAMS & RESULT
 -- ══════════════════════════════════════════════════════════════════
@@ -82,176 +86,175 @@ structure TreeAsJsonResult where
 -- MAPPING NOMI REGOLE ND
 -- ══════════════════════════════════════════════════════════════════
 
-def ruleNameOf (fn : Name) : String :=
-  match fn with
-  | ``And.intro    => "∧I"
-  | ``And.casesOn  => "∧E"
-  | ``And.left     => "∧E₁"
-  | ``And.right    => "∧E₂"
-  | ``Or.inl       => "∨I₁"
-  | ``Or.inr       => "∨I₂"
-  | ``Or.casesOn   => "∨E"
-  | ``Not.intro    => "¬I"
-  | ``absurd       => "¬E"
-  | ``False.elim   => "⊥E"
-  | ``Exists.intro => "∃I"
-  | ``Exists.elim  => "∃E"
-  | other          => other.toString
-
--- Per le app: se fn è una costante nota, usa il mapping.
--- Altrimenti, controlla il tipo di fn per capire se è →E o ∀E.
-def ruleNameOfApp (e : Expr) : MetaM (String × Bool) := do
-  match ← instantiateMVars e with
-  | .const name _ => return (ruleNameOf name, false)
-  | _ =>
-    let fnType ← inferType e
-    -- dbg_trace s!"ruleNameOfApp: fnType = {← exprInfo fnType}"
-    -- dbg_trace s!"ruleNameOfApp: fnType = {← exprInfo fnType}"
-    match fnType with
-    | .app (.const ``Not []) (.fvar _) => return ("¬E", true)  -- P → False applicata a P
-    | .forallE _ _ _ _ =>
-      if fnType.isArrow then return ("→E", true)   -- P → Q applicata a P
-      else return ("∀E", false)                     -- ∀ x, P x applicata a x
-
-    | _ => return (s!"{← ppExpr e}", true)
 
 mutual
 
-partial def handleSorry (e : Expr) : MetaM NDTree := do
-  let resultType ← inferType e
-  return .leaf ``sorryAx s!"{← ppExpr resultType}" false
+partial def getHypoteses (G: LocalContext) : MetaM (List Hyp) := do
+  let list ← G.decls.foldlM (fun s i => do
+    match s with
+    | [] => return [.none]
+    | _ =>
+       match i with
+       | none => return s
+       | some d =>
+          if (← inferType (Expr.fvar d.fvarId)).isProp then
+            return s
+          match d.value? with
+          | none => do
+            let ty ← ppExpr d.type
+            return s ++ [.some (d.userName.subHygName, .leaf d.userName.subHygName s!"{ty}" false)]
+          | some v => do
+            let ty ← ppExpr d.type
+            return s ++ [.some (d.userName.subHygName, .leaf d.userName.subHygName s!"{ty}" false)])
+          -- return s ++ [.some (d.userName.subHygName, ← v.toNDTreeM (withHyp := false))])
+    []
 
-partial def handleOrElim (e : Expr) (hypotheses : List Hyp) : MetaM NDTree := do
-  let (_, args) := e.withApp fun e a => (e, a)
-  let children ← args.filterMapM fun arg => do
-    if (← inferType (← inferType arg)).isProp then
-      match arg with
-      | .lam n t b bi =>
-        if (← inferType t).isProp then
-          withLocalDecl n bi t fun fv => do
-            -- dbg_trace s!"aggiungo ipotesi: {← ppExpr (fv)} : {← ppExpr t}"
-            let child ← (b.instantiate1 fv).toNDTreeM ([(n,← fv.toNDTreeM)] ++ hypotheses)
-            return some child
-        else
-          return some (← arg.toNDTreeM )
-      | _ =>
-        return some (← arg.toNDTreeM)
-    else
-      return none
-  let resultType ← inferType e
-  return .node hypotheses s!"{← ppExpr resultType}" "∨E" children.toList
--- appunto: per gestire i →e multipli, devo controllare se è una forallE con isArrow (quindi un'implicazione) e mettere come argomento solo il primo argomento. Da lì genero il prossimo expr come il body del forall.
+  return list.filterMap id
 
-partial def Lean.Expr.toNDTreeM (e : Expr) (hypotheses : List Hyp := []) : MetaM NDTree := do
+
+partial def Lean.Expr.toNDTreeM (e : Expr) (withHyp := true) : MetaM NDTree := do
   withAggressiveInstantiateMVars e fun e => do
-  /- for debugging -/
-  -- dbg_trace s!"═════════════════════════════════════════════════════════════════════════"
-  -- dbg_trace s!"Processing: {← exprInfo e}"
-  -- dbg_trace s!"typed as {← ppExpr (← inferType e)}"
-  -- dbg_trace s!"Becomes: {← exprInfo e}"
-  -- dbg_trace s!"typed as {← ppExpr (← inferType e')}"
-  -- dbg_trace s!"Env: {← ppExpr (Expr.bvar 0)} {← ppExpr (Expr.bvar 1)} {← ppExpr (Expr.bvar 2)}"
-  match e with
-  | .app _ _ => do
-      let (fn, args) := e.withApp fun e a => (e, a)
-      -- dbg_trace s!"ho {args.size} argomenti applicati a {← exprInfo fn}"
-      match fn with
-      | .const ``sorryAx [] => return ← handleSorry e
-      | .const ``Or.casesOn [] => return ← handleOrElim e hypotheses
-      | .mvar _ => return .openNode hypotheses s!"{← ppExpr (← inferType e)}" -- anche qui è open
-      | .const name _ =>
-        let mut argList : List NDTree := []
-        for arg in args do
-          if (← inferType (← inferType arg)).isProp then
-            argList := [← arg.toNDTreeM hypotheses] ++ argList
-        let resultType ← inferType e
-        return .node hypotheses s!"{← ppExpr resultType}" (ruleNameOf name) argList
-      | _ =>
-        -- NON usare args: prendi solo l'ultimo argomento
-        let f   := e.appFn!   -- es: (.app h p)
-        let arg := e.appArg!  -- es: q
-        let fTy ← inferType f
-        let resultType ← inferType e
-        if fTy.isArrow then
-          -- →E: due premesse, f ricorso darà il nodo intermedio
-          let fTree   ← f.toNDTreeM hypotheses    -- ricorre su (.app h p) → altro →E
-          let argTree ← arg.toNDTreeM hypotheses  -- q : Q
-          return .node hypotheses s!"{← ppExpr resultType}" "→E" [fTree, argTree]
-        else
-          match fTy with
-          | .forallE _ _ _ _ =>
-            -- ∀E: arg è un termine, non una Prop
-            let fTree ← f.toNDTreeM hypotheses
-            return .node hypotheses s!"{← ppExpr resultType}" "∀E" [fTree]
-          | _ =>
-            -- Fallback per casi non gestiti
-            let (rulename, needshead) ← ruleNameOfApp fn
-            let mut argList : List NDTree := []
-            for arg in args do
-              if (← inferType (← inferType arg)).isProp then
-                argList :=  [← arg.toNDTreeM hypotheses] ++ argList
-            if needshead then argList := (← fn.toNDTreeM hypotheses) :: argList
-            return .node hypotheses s!"{← ppExpr resultType}" rulename argList
-
-  -- →I se il binder è una Prop (scarica un'assunzione)
-  -- ∀I se il binder è un Type (introduce una variabile)
-  | .lam n t b bi =>
-      let tKind ← inferType t
-      withLocalDecl n bi t fun fv => do
-        let b := b.instantiate1 fv
-        match (← inferType b) with
-        | .const `False [] =>
-          let ruleName := if tKind.isProp then "¬I" else "∀I"
-          let lamType ← ppExpr (Expr.app (Expr.const `Not  []) (← inferType fv))
-          -- dbg_trace s!"aggiungo ipotesi: {← ppExpr (fv)} : {← ppExpr t}"
-          let child ← b.toNDTreeM ([(n, ← fv.toNDTreeM)] ++ hypotheses)
-          return .node hypotheses s!"{lamType}" s!"{ruleName}" [child]
-        | _ =>
-          let lamType ← ppExpr (← inferType e)
-          let ruleName := if tKind.isProp then "→I" else "∀I"
-          -- dbg_trace s!"aggiungo ipotesi: {← ppExpr (fv)} : {← ppExpr t}"
-          let child ← b.toNDTreeM ([(n,← fv.toNDTreeM)] ++ hypotheses)
-          return .node hypotheses s!"{lamType}" s!"{ruleName}" [child]
-  | .proj _ _ e         => return .unhandled s!"{← ppExpr e}" s!"{← ppExpr (← inferType e)}"
-  | .forallE _ _ _ _ => throwError ".forallE unexpected in a proof"
-  | .sort _ => throwError ".sort unexpected in a proof"
-  | .bvar _ => throwError ".bvar unexpected in a proof"
-  | .lit _ => throwError ".lit unexpected in a proof"
-  | .letE name _ value body _ => do
-    return ← (body.instantiate1 value).toNDTreeM ([(name,← value.toNDTreeM)] ++ hypotheses)
-  | .mdata _ e          => e.toNDTreeM hypotheses
-  | .fvar id => do
+  let (fn, args') := e.withApp fun e a => (e, a.toList)
+  let args ← args'.filterMapM (fun arg => do if (← inferType arg).isProp then return none else return some arg)
+  /- -- debug purpose
+  let fnPrintable := ← exprInfo fn
+  let mut argsPrintable : List String := []
+  for arg in args do
+    argsPrintable := argsPrintable ++ [s!"{(← exprInfo arg)}"]
+  dbg_trace s!"{fnPrintable} : {argsPrintable}"
+  -- -/
+  let hyps ← if withHyp then getHypoteses (← getLCtx) else pure []
+  let formula := s!"{← ppExpr (← inferType e)}"
+  match fn, args with
+  -- ↓ casi normalmente impossibili ↓
+  | (.forallE _ _ _ _ ), []  => throwError ".forallE unexpected in a proof"
+  | (.bvar _), []            => throwError ".bvar unexpected in a proof"
+  | (.sort _), []            => throwError ".sort unexpected in a proof"
+  | (.lit _), []             => throwError ".lit unexpected in a proof"
+  -- ↓ foglie ↓
+  | (.const n _), [] => return .leaf n.subHygName formula false
+  | (.fvar id), [] => do
       let decl ← Meta.getFVarLocalDecl (.fvar id)
-      let isDischarged := ((hypotheses.map fun ⟨n, _⟩ => n).contains decl.userName)
-      return .leaf decl.userName (toString (← ppExpr decl.type)) isDischarged
-  | .mvar _ => return .openNode hypotheses s!"{← ppExpr (← inferType e)}" -- qui è open
-  | .const _ _ => return .unhandled s!"{← ppExpr e}" s!"{← ppExpr (← inferType e)}"
+      -- let isDischarged := ((hypotheses.map fun ⟨n, _⟩ => n).contains decl.userName) -- utilizzando le decls, non è chiaro come dovrei distinguerle
+      return .leaf decl.userName.subHygName (toString (← ppExpr decl.type)) false
+  | (.const ``sorryAx _), _ => return .leaf `sorryAx "sorry" false
+  -- ↓ nodi aperti ↓
+  | (.mvar mmmid), [] => do
+      mmmid.withContext do
+        return .openNode (← if withHyp then do getHypoteses (← getLCtx) else pure []) formula
+  -- ↓ nodi ↓
+  | (.letE n t v b _), [] => do
+    withLetDecl n.subHygName t v fun fv =>
+      let b' := b.instantiate1 fv
+      return ← b'.toNDTreeM
+  | (.lam n t b bi), [] => do
+    withLocalDecl n.subHygName bi t fun fv => do
+      let b := b.instantiate1 fv
+      let ruleName := if (← inferType t).isProp then "→I" else "∀I"
+      let child ← b.toNDTreeM
+      return .node hyps s!"{← ppExpr (← inferType fn)}" ruleName [child]
+  | (.fvar fid), arg::l => do
+    -- nodo base: rappresenta (fvar arg)
+    let baseApp  := .app (.fvar fid) arg
+    let baseNode := .node hyps s!"{← ppExpr (← inferType baseApp)}" "→E" [(← fn.toNDTreeM), (← arg.toNDTreeM)]
+    -- fold: accumulatore = (expr corrente, nodo corrente)
+    let (_, finalNode) ← l.foldlM (
+      fun (accApp, accNode) nextArg => do
+      let newApp  := .app accApp nextArg
+      let newNode := .node hyps s!"{← ppExpr (← inferType newApp)}" "→E" [accNode, (← nextArg.toNDTreeM)]
+      return (newApp, newNode)
+    ) (baseApp, baseNode)
+    return finalNode
+
+  | (.const `And.intro _), arg0::arg1::_ =>
+    return .node hyps formula "∧I" [← arg0.toNDTreeM, ← arg1.toNDTreeM]
+
+  | (.const `And.casesOn _), _::andArg::(.lam n t (.lam n' t' b bi') bi)::_ => do
+    withLocalDecl n.subHygName bi t fun fv => do
+      let b' := b.instantiate1 fv
+      withLocalDecl n'.subHygName bi' t' fun fv' => do
+        let b'' := b'.instantiate1 fv'
+        return .node hyps formula "∧E" [← andArg.toNDTreeM, ← b''.toNDTreeM]
+  | (.const `And.casesOn _), _::andArg::(.lam n t b bi)::_ => do
+    withLocalDecl n.subHygName bi t fun fv => do
+      let b' := b.instantiate1 fv
+      return .node hyps formula "∧E" [← andArg.toNDTreeM, ← b'.toNDTreeM]
+  | (.const `And.casesOn _), _::andArg::arg0::_ => do
+    return .node hyps formula "∧E" [← andArg.toNDTreeM, ← arg0.toNDTreeM]
+  | (.const `And.left _), arg::_ =>
+    return .node hyps formula "∧E₁" [← arg.toNDTreeM]
+  | (.const `And.right _), arg::_ =>
+    return .node hyps formula "∧E₂" [← arg.toNDTreeM]
+  | (.const `Or.inl _), arg::_ =>
+    return .node hyps formula "∨I₁" [← arg.toNDTreeM]
+  | (.const `Or.inr _), arg::_ =>
+    return .node hyps formula "∨I₂" [← arg.toNDTreeM]
+  | (.const `Or.casesOn _), _::orArg::(.lam nl tl bl bil)::(.lam nr tr br bir)::_ => do
+    let childL ← withLocalDecl nl.subHygName bil tl fun fvl => do
+      let bl' := bl.instantiate1 fvl
+      bl'.toNDTreeM
+    let childR ← withLocalDecl nr.subHygName bir tr fun fvr => do
+      let br' := br.instantiate1 fvr
+      br'.toNDTreeM
+    return .node hyps formula "∨E" [← orArg.toNDTreeM, childL, childR]
+  | (.const `Or.casesOn _), _::orArg::arg0::(.lam nr tr br bir)::_ => do
+    let childR ← withLocalDecl nr.subHygName bir tr fun fvr => do
+      let br' := br.instantiate1 fvr
+      br'.toNDTreeM
+    return .node hyps formula "∨E" [← orArg.toNDTreeM, ← arg0.toNDTreeM, childR]
+  | (.const `Or.casesOn _), _::orArg::(.lam nl tl bl bil)::arg1::_ => do
+    let childL ← withLocalDecl nl.subHygName bil tl fun fvl => do
+      let bl' := bl.instantiate1 fvl
+      bl'.toNDTreeM
+    return .node hyps formula "∨E" [← orArg.toNDTreeM, childL, ← arg1.toNDTreeM]
+  | (.const `Not.intro _), arg::_ =>
+    return .node hyps formula "¬I" [← arg.toNDTreeM]
+  | (.const `absurd _), arg0::arg1::_ =>
+    return .node hyps formula "¬E" [← arg0.toNDTreeM, ← arg1.toNDTreeM]
+  | (.const `False.elim _), arg::_ =>
+    return .node hyps formula "⊥E" [← arg.toNDTreeM]
+  | (.const `Exists.intro _), arg::_ =>
+    return .node hyps formula "∃I" [← arg.toNDTreeM]
+  | (.const `Exists.elim _), arg0::arg1::_ =>
+    return .node hyps formula "∃E" [← arg0.toNDTreeM, ← arg1.toNDTreeM]
+  | (.const `Iff.intro _), (.lam nl tl bl bil)::(.lam nr tr br bir)::_ => do
+    let childL ← withLocalDecl nl.subHygName bil tl fun fvl => do
+      let bl' := bl.instantiate1 fvl
+      bl'.toNDTreeM
+    let childR ← withLocalDecl nr.subHygName bir tr fun fvr => do
+      let br' := br.instantiate1 fvr
+      br'.toNDTreeM
+    return .node hyps formula "↔I" [childL, childR]
+  | (.const `Iff.intro _), arg0::(.lam nr tr br bir)::_ => do
+    let childR ← withLocalDecl nr.subHygName bir tr fun fvr => do
+      let br' := br.instantiate1 fvr
+      br'.toNDTreeM
+    return .node hyps formula "↔I" [← arg0.toNDTreeM, childR]
+  | (.const `Iff.intro _), (.lam nl tl bl bil)::arg1::_ => do
+    let childL ← withLocalDecl nl.subHygName bil tl fun fvl => do
+      let bl' := bl.instantiate1 fvl
+      bl'.toNDTreeM
+    return .node hyps formula "↔I" [childL, ← arg1.toNDTreeM]
+  | fn, args => do
+      let children ← args.mapM fun arg =>  arg.toNDTreeM
+      return .node hyps formula s!"{← ppExpr fn}" (children)
+
 end
+
 -- ══════════════════════════════════════════════════════════════════
 -- RPC METHOD: GET TREE AS JSON
 -- ══════════════════════════════════════════════════════════════════
 
--- Prints the names of the varsin the LocalContext
-def reprLCtx (G: LocalContext) (verbose := false) : MetaM Format :=
- G.decls.foldlM
-  (fun s i => do
-    match s, verbose with
-    | .nil, true => return " " -- quick&dirty hack to skip the recursive constant name
-    | _, _ =>
-       match i with
-       | none => return s
-       | some d =>
-          -- s!"{s} {repr d.userName}({repr d.fvarId})"
-          if verbose then
-           let v : MetaM Format :=
-            match d.value? (allowNondep := true) with
-            | .none => return Format.nil
-            | .some v => return ":=" ++ (← ppExpr v)
-           let ty ← ppExpr d.type
-           return s!"{s} ({repr d.userName}:{ty}{← v})"
-          else
-           return s!"{s} {repr d.userName}")
-     .nil
+-- Prints the names of the vars in the LocalContext
+def reprLCtx (G: LocalContext) : MetaM String := do
+  let hyps := ← getHypoteses G
+  return ", ".intercalate (hyps.map fun hyp =>
+    match hyp with
+    | (n, .leaf _ f _) => s!"{n}: {f}"
+    | (n, .node _ f _ _) => s!"{n}: {f}"
+    | _ => ""
+  )
+
 
 open RequestM in
 @[server_rpc_method]
@@ -283,10 +286,11 @@ def getTreeAsJson (params : DeductionAtCursorParams) :
       -- dbg_trace s!"La mvar si chiama {mmmid.name}"
       mmmid.withContext do
         if !(← inferType (← inferType proofTerm)).isProp then throwError s!"Il termine trovato non è una prova: {← exprInfo proofTerm} : {← ppExpr (← inferType proofTerm)}"
-        let tree ← proofTerm.toNDTreeM
+        let tree := (← proofTerm.toNDTreeM).toJson
+        dbg_trace s!"{tree}"
         -- dbg_trace s!"Found proof term for {name}: {← exprInf proofTerm}"
         -- dbg_trace s!"Found proof term for {name}:= {← exprInf proofTerm} : {← ppExpr (← inferType proofTerm)} == {tyStr}"
-        return { thmName := toString name, thmType := s!"{← reprLCtx (verbose:=true) (← getLCtx)} ⊢ {← ppExpr (← inferType proofTerm)}", treeJson := s!"{tree.toJson}" }
+        return { thmName := toString name, thmType := s!"{← reprLCtx (← getLCtx)} ⊢ {← ppExpr (← inferType proofTerm)}", treeJson := s!"{tree}" }
 
 -- ══════════════════════════════════════════════════════════════════
 -- WIDGET JAVASCRIPT
@@ -303,9 +307,9 @@ TODO:
     json non accetta tutti i caratteri escaped, quindi ho risolto eliminandoli dal json finale nel caso vengano prodotti.
     const validJSON = res.treeJson.replace(/[\x00-\x1F\x7F-\x9F]/g, '');
 - c)  [_] verificare se gli alberi sono esatti e ragionevoli
-- d₁) [ ] problema di taglia degli alberi, che sforano a sinistra
+- d₁) [✓] problema di taglia degli alberi, che sforano a sinistra
 - d₂) [_] refactor grafico: le linee orizzontali degli alberi devono essere lunghe tanto quanto il massimo tra la larghezza del nodo padre e la larghezza del primo figlio.
-- d₃) [_] aggiungere un modo per visualizzare gli unhandled.
+- d₃) [✓] aggiungere un modo per visualizzare gli unhandled.
 - e)  [✓] capire come gestire le foglie scaricate → struttura dati,
 - f₁) [✓] riconoscere il caso ¬e ✓
 - f₂) [✓] riconoscere il caso ¬i
@@ -316,12 +320,12 @@ TODO:
           di non occorrenza delle bvar e quindi alcuni diventano forall;
           il bug sembra esserci anche per la resa dei nodi (ma può avere una causa diversa)
 - l)  [ ] gestisci il caso .const (ora unhandled)
-- m)  [ ] set theory ex. 8 unexpected bound variable
-- n)  [ ] refactoring del codice partendo dalla get_app_fn_args e poi facendo pattern matching
+- m)  [✓] set theory ex. 8 unexpected bound variable
+- n)  [✓] refactoring del codice partendo dalla get_app_fn_args e poi facendo pattern matching
           doppio e profondo su testa e argomenti
           Nota: per iniziare usa unhandled in tutti i casi in cui i vari orElim etc. non sono
           come li vorresti; più avanti si può pensare a cosa fare nei casi residui
-- o)  [ ] nel caso (ora sono due ma dopo la ristrutturazione del codice sarà 1) di una mvar,
+- o)  [✓] nel caso (ora sono due ma dopo la ristrutturazione del codice sarà 1) di una mvar,
           recuperare la lista delle ipotesi usando "reprLCtx" e non "hypotheses" perchè possono
           differire; si vedranno probabilmente cose discrepanze/cose strane (tombstones) e
           vedremo come gestirle
